En moyenne sur la période 2012-2014, 195 000 personnes occupent un emploi de caissier et 100 000 sont employés de libre-service. Alors que les premiers sont chargés de recevoir les clients au moment d'encaisser le paiement de leurs achats, les seconds sont en charge de l’approvisionnement et du marquage des produits en rayons. Portés par la consommation des ménages, ces métiers sont présents sur l’ensemble du territoire. Sur la période récente, les effectifs sont en baisse après avoir connu une forte progression du début des années 1990 au milieu des années 2000 suite au développement des grandes et moyennes surfaces (alimentation, vêtements, bricolage, articles de sports etc.).Les caissiers et employés de libre-service ont un profil proche de celui des vendeurs, avec une population jeune et largement féminine : 38 % des salariés ont moins de 30 ans, dont plus d’un cinquième simultanément élève ou étudiant, et huit sur dix sont des femmes. Par rapport au début des années 1980, la part des femmes s’est réduite parmi les jeunes. Les niveaux de formation sont variés : 26 % des caissiers et employés de libre-service n’ont aucun diplôme, 28 % un CAP ou un BEP, et 25 % un baccalauréat ou un brevet professionnel. Il y a 30 ans, 60 % ne détenaient aucun diplôme, ou au maximum le CEP ou le brevet des collèges.Les caissiers et employés de libre-service sont assez souvent employés en contrat à durée déterminée (13 %) et sont soumis à des horaires partiels et décalés. Neuf sur dix déclarent travailler le samedi, plus du tiers travaille le dimanche et 43 % exercent à temps partiel, souvent imposé. C’est l’un des métiers les plus touchés par le sous-emploi. Plus de 40 % des salariés à temps plein perçoivent moins de 1 250 € nets par mois.La mobilité est très élevée sur ce métier. En 2014, le turnover est de 186 %, contre 62 % en moyenne dans l’ensemble des métiers. Les sorties de l’emploi sont le plus souvent liées à la fin du contrat, la part des contrats à durée déterminée dans les embauches étant élevée (88 %).Le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un emploi de caissier ou d’employé de libre-service est élevé par rapport au nombre de personnes qui exercent ces métiers. En 2014, le taux de demande d’emploi est de 27 %, contre 12 % tous métiers confondus. Pour les hommes en particulier, le taux de demande d’emploi est presque trois fois supérieur au taux de demande d’emploi moyen. Seules 43 % des offres d’emploi portent sur des contrats de plus de 6 mois, contre 63 % en moyenne.
